暴政似文革重臨 長者尋死個案增72%

暴政似文革重臨 長者尋死個案增72%

農曆新年將至，林金燕（右）呼籲多關心長者，若發現情緒異常應及早求助。黃耀興攝

【本報訊】反修例運動演變成抗警暴運動，過去大半年社會動盪，困擾不同年齡階層。長者安居協會去年下半年收到62宗有自殺風險的新增個案，按年大幅上升72%。有長者憶起二次世界大戰和文化大革命，情緒不安；也有長者憂慮持枴杖出門，被誤當攻擊性武器。

協會指出，農曆新年臨近，尤其獨居長者或倍添愁緒，呼籲市民多加關心，若發現長者有異況，應及早求助。

「有老人家擔心出街安唔安全，萬一有催淚彈，唔知走唔走得切」，長者安居協會社區關顧服務經理林金燕表示，過去大半年有36宗求助個案均與社會事件有關，如有長者認為某間醫院的醫護人員有政治立場，不肯去覆診。有長者則慨嘆經歷過文革和六七暴動，繁榮安定得來不易，卻看見今天的社會撕裂，心痛不已。

獨居婦日按逾百次平安鐘

協會去年7月至12月，共收到775宗新增求助，較前年同期上升14%。當中具自殺風險及尋求情緒支援的個案分別有62宗及346宗，按年增加72%及41%。林金燕稱，處理求助個案時不會問政見，持中立態度，「唔會拗唔同睇法」，最重要是了解長者的困擾，疏導其負面情緒，若不及早介入，擔心會惡化成創傷後壓力症。

除了社會事件，隨年紀越大，長者面對身體機能衰退、家庭角色轉變等，都很容易「諗埋一邊」，甚至患上抑鬱症或有輕生念頭。「真係好痛，喊住去睇醫生」，87歲高婆婆（化名）是獨居長者，多年來受各種痛症困擾，一度尋死，幸及時向社工傾訴及接受輔導，並獲轉介至防止自殺機構及精神科跟進和治療。

林金燕指每逢大時大節，長者都會特別掛念離世親人，反而陷入低潮。她稱往年1月至2月協會都收到約300宗求助個案，近半需情緒支援，曾有獨居老婦因思念病逝的丈夫和兒子，欲自殺輕生。也曾有長者一日按逾百次平安鐘，「我哋發覺唔妥，再幫佢評估，原來婆婆已經諗好咗用乜嘢方法自殺」。

農曆新年將至，她提示公眾多關心及陪伴長者，留意有否情緒或脾氣突變，如經常愁眉苦臉、無故哭泣，或突然失去動力，想法負 面，覺得「不如死咗好過」、「連累你哋」等，若發現情況異常，應盡快求助，防止悲劇發生。

■記者王家文

辛苦曬班有良知既銀髮族

也有長者憂慮持枴杖出門，被誤當攻擊性武器。

唔合法化安樂死就係咁
因為港共仲要你地做奴隸

死左邊個比佢地種票

1月20日 星期一 活動 時間/地點

January 20, 2020
紅磡:龍門冰室 x 香港人嘅冰室資源分享中心
黃埔年宵後續．九號水產年宵市集
12p 中環:香港保險㒰人職工會街站
2p 荔枝角:香城年宵新年市集
5:30p 鰂魚涌:白領工會街站
6p 旺角:和理過年•宵市集
6p 觀塘:香港檢測及認證職工會街站
7:30p 元朗區聯署集會- 185/6=721
8p 九龍灣 小願望 和你寫

Ref :

真心，比人安樂死好過啦